	\chapter{Slack入門}
		\section{この章の概要}
			電算部ではSlackを部内のコミュニケーションツールとして使用している。
            そこで、本章ではSlackの導入方法および簡単な使い方について説明する。
            
            SlackはPCとスマホの両方で利用できるが、OSによってそれぞれ導入手順などが異なるため、各項目ごとにそれぞれの場合における説明を行う。
            ここではWindows版、iOS版、Android版、ブラウザ版の4種類について説明し、MacOSおよびLinuxは割愛する。
            
        \section{導入手順}
        	Slackはアプリ版とブラウザ版に分かれる。
            アプリ版についてはインストール手順の説明を行い、ブラウザ版はインストール不要のため本項は省略する。
        	\begin{itemize} 
            	\item Windows\\
                	公式サイトのページ<\url{https://slack.com/downloads/}>からインストーラ（SlackSetup.exe）をダウンロードする。
                    このとき、PCのOSが32bitか64bitかを調べ、対応する方を選ぶ必要がある。
                    
                    SlackSetup.exeがダウンロードできたら、ダブルクリック、あるいは右クリックで「開く」または「管理者として実行」を選択して、インストールを開始する。
                	インストールが完了すればSlackが自動的に開くので、\ref{signin}節「サインイン」に移る。
                    
              	\item iOS・Android\\
                	iOSおよびAndroidのアプリ版は前述の<\url{https://slack.com/downloads/}>から各ストアへ飛んで、そのままインストールできる。
                    インストール完了後はアプリを開いて\ref{signin}節「サインイン」に移る。
                    
            \end{itemize}
		\section{サインイン\label{signin}}
        	インストールが完了したら、ワークスペースへのサインイン（＝アカウント登録）を行う。
            なお、サインインの手順は全て共通。
            
            \begin{enumerate}
            	\item 招待を送ってもらう\\
                	電算部のワークスペースは完全招待制である。
                    そのため、既にメンバーとなっている部員（管理者でなくともよい）から招待コードを受け取る必要がある。
                    招待を送ってもらう側はメンバーの部員に自身のメールアドレスを渡す。
                    \footnote{アドレスはGmailを推奨する。普段使いするGoogleアカウントが無いなら、宗教上の理由が無い限りはまずアカウントを作って、それを使うようにする。}
                \item 招待を送る\\
                	アドレスを受け取った部員はSlackで「メンバーを招待する」からそのアドレスを入力し、招待コードを送る。
                    「メンバーを招待（する）」は端末によってアクセスの仕方が異なるため、次に示す。
                    \begin{itemize}
                    	\item Windowsアプリ/ブラウザ\\
                        	画面左上のワークスペース名をクリックして出てくるメニューの下方の「メンバーを招待」をクリック
                        \item iOS\\
                        	右端から左にスワイプして右サイドバーを開き、その中の「メンバーを招待」をタップ
                        \item Android\\
                        	右上の3つの点が並んだアイコンをタップし、下から2番目の「メンバーを招待する」をタップ
                    \end{itemize}
                \item 招待を承諾する
                	招待を送ってもらった側は、渡したアドレスにSlackからメールが来ていることを確認する。
                    メールが届いていたなら本文を開き、「今すぐ参加」をクリック／タップする。
                    届いていないときは迷惑メールの方に行っていないか、あるいは渡したアドレスに誤りがないか確認する。
            \end{enumerate}
            
   		\section{使い方}
        	\subsection{基本機能}
            	Slackは様々な機能を持つ反面、使いこなすには知らなければならないことがいくつかある。
                ここでは最も基本となるUIの説明を行う。
                \begin{itemize}
                	\item サイドバー（左）\\
                    	主にチャンネルを行き来するために使うメニューバー。
                        チャンネルの一覧はここに表示される。
                        
                        ブラウザ版やデスクトップアプリ版はデフォルトで左側に表示されているが、携帯端末では表示が隠れている。
                        そのため、スマホでは画面左端から右へスワイプすることでサイドバーを表示する。
                        なお、「画面左端」の判定がややシビアなので、スワイプの始点があまり端に寄っていないと開けないこともある。
                    \item 検索\\
                    	画面右上の検索ボックス、あるいは虫眼鏡のマークをクリック／タップすると、メッセージの検索ができる。
                        検索フィルターなどは開いてみれば書いてあるので省略。
                    \item 設定\\
                    	プロフィールやアプリの設定を行うことができる。
                        携帯端末では新規メンバーの招待もここから行う。
                        
                        設定を開くにはブラウザおよびデスクトップアプリでは左上のベルマークの左隣、携帯端末では検索ボックスの右の三点リーダめいたマーク\footnote{三点リーダ「・・・」を縦に並べたもの。}をそれぞれクリック／タップする。
                        iOSでは右端から左へスワイプすることで同じ画面を開くことが可能。
                \end{itemize}
            
            \subsection{チャンネル\label{channel}}
            	電算部のワークスペースには目的別にいくつかのチャンネルがある。
            	チャンネルの一覧は、左側のタブ（サイドバー）の「チャンネル」をクリック／タップして見ることができる。
            	一覧からチャンネルを選択するとそのチャンネルの内容や参加者が表示される。
            	参加したい場合は「チャンネルに参加する」をクリック／タップ。
            	チャンネルに参加すると、そのチャンネルで発言することができる。
            	また、既存のチャンネルとは別にトピックを立てたい場合は、チャンネルの一覧から「チャンネルを作成する」で気軽に立てられる。
            
            	次に主なチャンネルの一覧を示す。
            
            	\begin{itemize}
            		\item 部内連絡\\
                        ワークスペースに参加すると自動的に追加されるチャンネルになっている。
                        ここでは主要な連絡事項を伝える。
                        また、特に周知すべきことは@everyoneでデスクトップあるいはポップアップ通知が行く。
                	\item 雑談\\
                    	雑談をする。
                        ここは活動に関係ないことでもなんでも自由に話せる場所と考えているので、気軽に利用してもらいたい。
                    \item help-c\\
                    	C言語の質問チャンネル。
                        とくにJ科は1年の後期から3年までC言語を用いてプログラミングの基礎を学習するため、課題などで分からないときはここで先輩たちに訊くことができる。
                        C言語を自分の力だけで学ぶのは大変なので積極的に利用してほしい。
                        
                        また、他の言語についても同じようなチャンネルが開設されている。
                    \item 欲しい\\
                    	部費で欲しいものを呟くチャンネル。
                        しかし、年度始めに予算の配分が終わると追加購入は基本的に不可能なため、一年に一度しか機能しない。
                        電算部の利用するプランでは10000件しかメッセージを保持できないため、欲しいものを投げてもタイミングによっては流れてしまう可能性がある。
                    \item profile\\
                    	自己紹介を投げるチャンネル。顔と名前が一致しなければあまり意味がないので、積極的に参加しなくともよいと思われる。
            	\end{itemize}
            
            	以上に示した他にも、ジャンル別に様々なチャンネルが存在するので、一度はチャンネルの一覧を見て確認することを推奨する。
                
   			\subsection{ダイレクトメッセージ\label{directmessage}}
            	\ref{channel}のチャンネルは、ワークスペース内の誰でも参加できる、オープンな情報共有の場である。
                それに対して、ダイレクトメッセージは相手を絞って対話できる、クローズドな情報共有の場といえる。
                ダイレクトメッセージを開始するにはサイドバーから「ダイレクトメッセージ」の横の＋アイコンをクリック／タップ。
                メッセージには自分の他に最大8人まで参加可能である。
            
            \subsection{メッセージの主要機能}
            	メッセージを送る際に使えるいくつかの機能を列挙する。
                
                ざっくりと紹介するに留めるため、細かい機能については各自調べてほしい。
                
                \begin{itemize}
                	\item メンション\\
                    	メンションは特定の相手、あるいは全員に対して自分のメッセージを通知するための機能である。
                        つまりはTwitterの「@ツイート」で、使い方も一緒。
                        @に続けて対象の表示名を入力、あるいは@を打って上に表示される選択肢から選ぶことで、その対象に通知が行く。
                        複数選択も可能な他、「@everyone」とすることで全員に通知できる。
                        ただし、メンバー全員が参加していないチャンネルでは使えないため、代わりに「@channel」を用いる。
                        しかし使いすぎると（主に音ゲーマーから）ひんしゅくを買うのでほどほどに。
                    \item スレッド\\
                    	自分や他のメンバーが投稿したメッセージからスレッドを開始することができる。
                        通常のメッセージとは異なり、タイムライン上には「n件の返信」とだけ表示される。
                        この機能はメッセージに対するコメントなど、タイムラインで全員に見せるほどでもない事柄を相手に伝えるのに使われる。
                        ただしこれはTwitterにおけるリプライのようなもので、スレッドに加わっていないメンバーでも閲覧できるため、内緒話には向いていない。
                        プライベートな話には前項\ref{directmessage}のダイレクトメッセージを使うとよい。
                    \item 絵文字・リアクション\\
                    	絵文字が利用可能。
                        メッセージの中で使えるほか、メッセージに対する「リアクション」に用いられる。
                        リアクションは、反応を残したいがわざわざスレッドを残すほどのことでもないときに使う。
                    \item メッセージの共有\\
                    	自分や他のメンバーが投稿したメッセージを、他のチャンネルや他のメンバーに共有できる。
                    \item ファイルのアップロード\\
                    	ドラッグ＆ドロップやメッセージ欄左側の＋ボタンから画像などのファイルをアップロードできる。
                        ワークスペース全体を通したファイルの容量には限界があるので、これもやりすぎないように。
                    \item コードのスニペット\\
                    	プログラムのソースコードをスニペットという形で共有できる。
                        スニペットとして共有すると色々便利なので、スクショやコードのファイルを上げるよりもこちらを使うとよい。
                \end{itemize}
                
            	ここに挙げた以外にも様々な機能が存在するため、調べて使ってみるとよい。
